**冠狀動脈疾病**（）又稱為**缺血性心臟病**或簡稱**冠心病**（）\[1\]、**冠狀動脈粥狀硬化心臟病**\[2\]、**冠狀動脈粥狀硬化心血管疾病**（）\[3\]和**冠狀動脈心臟病**（）\[4\]，是一群包含穩定型[心絞痛](../Page/心絞痛.md "wikilink")、、[心肌梗塞和](../Page/心肌梗塞.md "wikilink")[猝死的疾病](../Page/猝死.md "wikilink")\[5\]。冠狀動脈疾病是最常見的[心臟血管疾病](../Page/心血管疾病.md "wikilink")\[6\]。常見的症狀包括[胸痛或不適](../Page/胸痛.md "wikilink")，有時會轉移到肩膀、手臂、背部、頸部或下顎\[7\]。有些人可能會有[胸口灼熱的感覺](../Page/胸口灼熱.md "wikilink")\[8\]。通常症狀在運動或情緒壓力下出現，持續時間不超過數分鐘且休息會緩解\[9\]。有時會伴隨[呼吸困難](../Page/呼吸困難.md "wikilink")，有時則是毫無症狀\[10\]。少數人以[心肌梗塞為最初的表現](../Page/心肌梗塞.md "wikilink")\[11\]。其他可能的併發症包含[心臟衰竭或](../Page/心臟衰竭.md "wikilink")[心律不整](../Page/心律不整.md "wikilink")\[12\]。

危險因子包括：[高血壓](../Page/高血壓.md "wikilink")、[抽菸](../Page/吸菸.md "wikilink")、[糖尿病](../Page/糖尿病.md "wikilink")、缺乏運動、[肥胖](../Page/肥胖症.md "wikilink")、[血液中膽固醇含量過高](../Page/高胆固醇血症.md "wikilink")、營養不良和酗[酒等](../Page/乙醇.md "wikilink")\[13\]\[14\]。其他的危險因子也包括[憂鬱症](../Page/重性憂鬱障礙.md "wikilink")\[15\]。潛在的病理機制與[冠狀動脈血管的](../Page/冠狀血管.md "wikilink")[粥狀硬化有關](../Page/動脈粥樣硬化.md "wikilink")\[16\]。[心電圖](../Page/心電圖.md "wikilink")、與是常見有助於診斷的工具\[17\]。

預防方式包括：健康飲食、規律運動、體重控制以及戒菸\[18\]。視情況合併使用藥物控制高血糖、高膽固醇或高血壓\[19\]。只有很有限的證據支持對低風險且沒有症狀的民眾實施篩檢\[20\]。最初治療和預防措施一樣，包括生活方式調整以及三高（高血糖、高膽固醇或高血壓）的控制\[21\]\[22\]。進一步的藥物治療包括[阿斯匹靈](../Page/阿斯匹靈.md "wikilink")、[乙型交感神經阻斷劑或](../Page/乙型交感神經阻斷劑.md "wikilink")[硝酸甘油的醫療用途](../Page/硝酸甘油.md "wikilink")\[23\]。在病況較嚴重的情形下，會考慮進行[經皮冠狀動脈介入治療或是](../Page/冠狀動脈再成形術.md "wikilink")[冠狀動脈繞道手術](../Page/冠狀動脈搭橋手術.md "wikilink")\[24\]\[25\]。對於穩定型心絞痛，經皮冠狀動脈介入治療或是冠狀動脈繞道手術，對於提升存活年限或降低未來心臟病發的效果仍不明確\[26\]。

冠狀動脈疾病在西元2002年是[全球第一大死因](../Page/2002年致死原因及所占比例列表.md "wikilink")\[27\]，也是人們住院的主要原因之一\[28\]。2013年也是全球死因首位，死亡人數自1990年574萬人（12%）攀升至2013年814萬人（16.8%）\[29\]。而隨著診斷及治療技術進步，經年齡校正後的冠狀動脈疾病死亡率自1980年至2010年則呈現下降趨勢，尤其在[已開發國家更為顯著](../Page/已開發國家.md "wikilink")\[30\]。同時經年齡校正後的冠狀動脈疾病病例數在1990至2010年間亦呈現下降趨勢\[31\]。根據美國本土於2010年統計，冠狀動脈疾病盛行率於大於65歲族群為20%、45至64歲為7%、18至45歲為1.3%\[32\]。針對同一年齡層相比，男性的發生率較女性高\[33\]。

## 治疗

[冠狀動脈是主動脈的分支](../Page/冠狀動脈.md "wikilink")，負責供應足夠氧和營養素予心肌。冠狀動脈被[膽固醇或血凝塊阻塞時](../Page/膽固醇.md "wikilink")，會形成斑塊而引致心臟供血不足，患者需要接受俗稱「通波仔」的[血管擴張手術以暢通](../Page/冠狀動脈再成形術.md "wikilink")[血管](../Page/血管.md "wikilink")。若冠狀動脈血液被嚴重阻塞，可引致很嚴重的後果。血液不能供應到[心臟會引致劇烈的](../Page/心臟.md "wikilink")**心絞痛**，然後心臟會衰竭，最嚴重的可導致[死亡](../Page/死亡.md "wikilink")。當冠心病發作時，須含服醫生處方的「脷底丸」（[硝酸甘油](../Page/硝酸甘油.md "wikilink")），「脷底丸」可扩张血管，以增加冠状动脉血流量。冠心病發作可引致嚴重後果，應立即叫救護車求助。

### 健康的生活方式

  - 与[科林·坎贝尔证明](../Page/科林·坎贝尔.md "wikilink")，[素食对改善冠心病和](../Page/素食.md "wikilink")[动脉硬化有很大效果](../Page/动脉硬化.md "wikilink")。他们的同事也从许多研究中确认，素食使得许多患者的病情得以停止发展，甚至出现好转。\[34\]\[35\]此类建议（增加素食，减少荤菜）已经在至少50年前就被提出了。\[36\]\[37\]

  - 控制体重

  - 停止吸烟、酗酒

  - 锻炼

  - 适量的鱼油（尤其是海鱼，如[金枪鱼](../Page/金枪鱼.md "wikilink")、[三文鱼](../Page/三文鱼.md "wikilink")）摄入，以补充[ω−3脂肪酸](../Page/ω−3脂肪酸.md "wikilink")\[38\]

### 药物治疗

  - [硝酸甘油](../Page/硝酸甘油.md "wikilink")。
  - [阿司匹林](../Page/阿司匹林.md "wikilink")\[39\]

### 相關治療手術

  - [血管造影](../Page/血管造影.md "wikilink")
  - [冠狀動脈再成形術](../Page/冠狀動脈再成形術.md "wikilink")
  - [冠狀動脈搭橋手術](../Page/冠狀動脈搭橋手術.md "wikilink")

## 参考资料

## 外部連結

  - 《[民眾日報](../Page/民眾日報.md "wikilink")》2009年8月21日報導：[經皮冠狀動脈血管整形術
    接受度提高](http://news.pchome.com.tw/society/commonsdaily/20090821/index-12507989654283944002.html)，轉述[PChome新聞](../Page/PChome.md "wikilink")。

{{-}}

[缺血性心脏病](../Category/缺血性心脏病.md "wikilink")
[Category:慢性病](../Category/慢性病.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.
9.
10.
11.

12.
13.

14.

15.

16.
17.

18.

19.
20.

21.

22.

23.
24.
25.

26.

27.

28.

29.
30.

31.

32.

33.
34. <http://www.heartattackproof.com/resolving_cade.htm>

35. Preventive Cardiology; 2001; 4: p171-177

36. morrison l m "diet in coronary artherosclerosis" JAMA 173; 1960;
    p884-888

37. <http://www.mayoclinic.com/health/coronary-artery-disease/DS00064/DSECTION=treatments%2Dand%2Ddrugs>

38. <http://www.nlm.nih.gov/medlineplus/druginfo/natural/993.html>

39.